[Warsaw_Bracka_Film.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Warsaw_Bracka_Film.jpg "fig:Warsaw_Bracka_Film.jpg")[華沙進行電影拍攝的現場](../Page/華沙.md "wikilink")\]\]

**電影製作**（、或稱**電影製片**）指的是製作[電影的過程](../Page/電影.md "wikilink")。

電影的性質決定了製作期間所需工作團隊的規模大小和類型。許多[好萊塢](../Page/好萊塢.md "wikilink")[冒險電影需要](../Page/冒險電影.md "wikilink")[電腦運算的影像](../Page/電腦繪圖.md "wikilink")（CGI），必須由非常多的[3D模型設計師](../Page/三维计算机图形.md "wikilink")、[動畫師](../Page/动画.md "wikilink")、[動態描繪師和其他人員來製作](../Page/動態描繪.md "wikilink")。然而，一部預算較低的[獨立製片電影](../Page/独立电影.md "wikilink")，可能僅由小型的工作團隊製作，通常薪資待遇也較低。全世界每個地方使用著各種不同的技術、演出和類型風格進行電影製作，並且也有截然不同的預算範圍，從[中國縣市政府出資贊助的紀錄片](../Page/中國.md "wikilink")，到在[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[製片廠系統內](../Page/製片廠系統.md "wikilink")，完全以商業利潤為導向的電影製作。

## 階段流程

電影的製作流程基本分為五個階段：\[1\]

1.  發展階段：撰寫[劇本並將之轉換為拍攝的](../Page/劇本.md "wikilink")[藍圖](../Page/藍圖.md "wikilink")。
2.  前期製作：為實際拍攝作準備工作，過程中將會雇用聘請演員和工作團隊、挑選拍攝地點，以及搭建場景。
3.  中期製作：拍攝錄製電影內容的原始片段
4.  後期製作：剪輯影片並同時剪輯劇中對話（但是與影片分開進行）；創作、演奏並錄製背景音樂（和歌曲）、設計並錄製音效；製作並加入電腦「視覺」數位特效。所有音訊元素被混合成稱為「stem」的主音軌，之後將主音軌和影片合併。此時電影正式完成（好萊塢稱為「鎖定」（locked））。
5.  銷售和發行：針對潛在可能的買主（發行商）舉行試片，[發行商購買電影後將之送往電影院和](../Page/電影發行商.md "wikilink")/或發行成DVD等家庭數位媒體。

[好萊塢風格的製作流程通常需要花費](../Page/好萊塢.md "wikilink")3年的時間。第1年是進行發展階段，第2年開始前期製作和正式拍攝，第3年則進行後期製作和發行。

### 發展階段

在這個階段，[製作人](../Page/電影製作人.md "wikilink")（或稱監製、製片）挑選一個故事，來源可能是書籍、舞台戲劇、其他電影、真實事件或原創構想等。接著在決定主題或想要傳達的訊息之後，製作人和作家共同討論劇本的概要（synopsis）。接著他們完成稱為「step
outline」的大綱，將故事分成多個由單一段落所描述的場景（scene），這些段落的內容主要是描述戲劇演出上的架構。之後，製作人和作家會撰寫[前期綱要](../Page/電影前期綱要.md "wikilink")（treatment）在25至30頁的範圍內描述故事內容、情緒風格以及人物角色。其中通常不會出現太多的對話和[舞台指導](../Page/舞台#舞台指導.md "wikilink")，而會專注在幫助視覺化關鍵部份的插圖。

如果這份綱要被電影公司、官方電影機構或獨立投資人等出資者接受，這部電影等於獲得了拍攝資金支援。接下來製作人和出資者雙方會討論並簽訂合約。當合約簽訂完成後，電影就會正式進入前期製作階段。接下來，[編劇將會用數個月的時間寫出](../Page/編劇.md "wikilink")[劇本](../Page/劇本.md "wikilink")。過程中編劇可能會重新撰寫數次以增強或改善戲劇張力、敘事清晰度、劇情結構、角色深度、對話內容以及整體的風格。

然而，許多製作人會略過上述的所有步驟，而直接開始發展製作已經過投資人、片廠或其他有團體分析審核的劇本，其中這個分析、審核劇本的過程稱為「script
coverage」。此前期發展階段製作人也可能會連絡[電影發行商來確定電影潛在的市場以及商業價值](../Page/電影發行商.md "wikilink")。好萊塢的電影發行商通常會採取較為商業化的方式，他們會考量包括[電影類別](../Page/電影類別.md "wikilink")、目標觀眾、之前類似影片的表現、影片中可能出現的演員、可能執導電影的導演等事實要素。這些要素都可能影響電影最後在商業營收上的表現。並非每一部電影都能依靠戲院的上映票房賺錢，因此電影公司也會將DVD銷售和世界其他國家發行權納入考量。

### 前期製作

在（又稱「前製」）時，必須將電影設計並規劃完成，成立[製片公司和](../Page/製片公司.md "wikilink")[製片辦公室](../Page/製片辦公室.md "wikilink")。整個製作計畫要由[插畫家和創作藝術家進行視覺化](../Page/插畫家.md "wikilink")，並製成[分鏡表](../Page/分鏡.md "wikilink")。也會事先估計[製片預算以控制拍攝電影所需要的花費](../Page/製片預算.md "wikilink")。

製作人（Producer）將會雇用以下工作團隊進行前製：

  - [導演](../Page/導演.md "wikilink") Director - 主要負責電影中的演出部份，以及管理電影中的創意部份。
  - [副導演](../Page/副導演.md "wikilink") Assistant Director (AD) -
    管理[拍攝計畫表](../Page/拍攝計畫表.md "wikilink")，負責電影拍攝的其他工作後勤協調部份。\[2\]
  - [導演助理](../Page/導演助理.md "wikilink") Assistant to Director -
    導演的專用助理（切勿跟副導演搞混）。
  - [演員導演](../Page/演員導演.md "wikilink") Casting Director -
    負責尋找適合劇本的[演員](../Page/演員.md "wikilink")。通常都需要進行演員的[試鏡](../Page/試鏡.md "wikilink")。主要角色必須很慎重的選擇，通常都依據演員的知名度和受歡迎的程度來決定。
  - [場地管理](../Page/場地管理.md "wikilink") Location Manager -
    必須尋找和管理電影的拍攝地點。大部分的電影都是在可以控制的環境下拍攝，例如製片廠的[攝影棚](../Page/攝影棚.md "wikilink")（Sound
    Stage）；偶爾有必須在室外拍攝的部份，就必須[出外景](../Page/出外景.md "wikilink")。
  - [製片經理](../Page/製片經理.md "wikilink")（簡稱「製片」） Production Manager -
    管理製作[預算和製作計畫](../Page/預算.md "wikilink")。他/她也必須代表製片辦公室，向製片廠的行政部門或財務部門報告電影拍攝的狀況。
  - [攝影指導](../Page/攝影指導.md "wikilink") Director of Photography (DOP) /
    Cinematographer - 負責電影的攝影部份。他/她必須和導演、聲音導演（DOA）和副導演（AD）合作。
  - [美術指導](../Page/美術指導.md "wikilink") Production Designer
    -設計整個電影視覺風格，建立拍攝場景、服裝、化妝和髮型的的視覺外觀和整體氣氛、感覺。
  - [美術](../Page/美術.md "wikilink") Art Director - 專指設計與搭現場的場景的負責人。
  - [分鏡插畫家](../Page/分鏡插畫家.md "wikilink") Storyboard Artist -
    負責繪製圖片，來協助導演和製作設計指導與製作小組溝通彼此的構想。
  - [音效指導](../Page/音效指導.md "wikilink") Director of Audiography (DOA) /
    Sound Director (SD) - 負責整部電影音效的部份。他/她必須和導演、DOP和AD合作。
  - [音效設計](../Page/音效設計.md "wikilink") Sound Designer - 創作電影所需的新音效。
  - [作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink") Composer -
    創作[配樂](../Page/配樂.md "wikilink")。
  - [舞蹈指導](../Page/舞蹈指導.md "wikilink") Choreographer -
    創作並編出舞蹈和動作，通常是在[音樂劇中使用](../Page/音樂劇.md "wikilink")。有些電影也會有「[武術指導](../Page/武術指導.md "wikilink")（Fight
    Choreographer）」。

### 拍攝製作

在拍摄时电影已经被计划好了。[制片公司和](../Page/制片公司.md "wikilink")[制片办公室已经设立](../Page/制片办公室.md "wikilink")。
制片人将雇佣以下一些人员：

  - [导演](../Page/导演.md "wikilink")
  - [副導演](../Page/副導演.md "wikilink")
  - [場記](../Page/場記.md "wikilink")
  - [场景经理](../Page/场景经理.md "wikilink")
  - [制片经理](../Page/制片经理.md "wikilink")
  - [摄影指導](../Page/摄影.md "wikilink")
  - [美术指導](../Page/美术指導.md "wikilink")
  - [編劇](../Page/編劇.md "wikilink")
  - [混音制作](../Page/混音制作.md "wikilink")
  - [音效制作](../Page/音效制作.md "wikilink")
  - [作曲人](../Page/作曲人.md "wikilink")
  - [动作编导](../Page/动作编导.md "wikilink")

### 後期製作

後期製作（經常簡稱「後製」，post-production）是將完成電影的所有要素組合起來的過程。現代的電影製作分成兩種不同的工作流程：全程使用傳統電影底片（film），或混合使用傳統電影底片和數位影片（film
and video）。

在傳統電影底片的工作流程中，首先會將攝影機所拍攝的原始底片沖印和拷貝後製成[單一光度的](../Page/單一光度.md "wikilink")[毛片](../Page/毛片.md "wikilink")（one-light
workprint），以便在機械式剪接儀器上進行剪輯。

## 資料來源

## 參見

  - [NG片段](../Page/NG片段.md "wikilink")
  - [好莱坞](../Page/好莱坞.md "wikilink")
  - [宝莱坞](../Page/宝莱坞.md "wikilink")
  - [独立电影](../Page/独立电影.md "wikilink")
  - [劇本](../Page/劇本.md "wikilink")
  - [電影](../Page/電影.md "wikilink")
  - [电影公司列表](../Page/电影公司列表.md "wikilink")

[電影製作](../Category/電影製作.md "wikilink")

1.
2.